<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>我不菜，但我表现得菜，好难受啊</title>
    <link href="/2023/04/13/%E6%88%91%E4%B8%8D%E8%8F%9C%EF%BC%8C%E4%BD%86%E6%88%91%E8%A1%A8%E7%8E%B0%E5%BE%97%E8%8F%9C%EF%BC%8C%E5%A5%BD%E9%9A%BE%E5%8F%97%E5%95%8A/"/>
    <url>/2023/04/13/%E6%88%91%E4%B8%8D%E8%8F%9C%EF%BC%8C%E4%BD%86%E6%88%91%E8%A1%A8%E7%8E%B0%E5%BE%97%E8%8F%9C%EF%BC%8C%E5%A5%BD%E9%9A%BE%E5%8F%97%E5%95%8A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>如果你不菜，但你这次表现得菜，那么难过一下就好了，问题不大，用不着自责自怨自艾。你知道是因为偶然的情景因素导致表现得菜，例如这次就是没来得及准备。没什么好郁闷的。</p></blockquote><blockquote><p>真正的教育是不可被教的，只能自己学习，在偶然的情况下。knowledge can be taught, experience can not be taught, 唯有经历才能懂得。经验和经历无法完全被语言传达——真正的教育无法通过教的方式传达，但是让社会毒打一下或许就懂得了。</p></blockquote><p>所以我要激情澎湃地写下我的观察和思考——从自己和别人的感受、行为模式中，我能学到什么。一般情况下，我只会快速地复盘反思一下，但是有时候我看到一个现象太突出了，甚至都激发了我平静如水的内心的波澜了，我就会深挖下去，为什么我会这样感受，为什么别人的行为会导致我有这样的感受，为什么别人会有这种行为。</p><p><strong>你会因为今天做了一场pre，没做好，尽管没人给你负反馈，但你自己感觉没有讲清楚，感觉糟糕透了，强烈的自责、失望，以至于想要明天小pre的课想请假？</strong></p><p><strong>当你的朋友告诉你她觉得：我不菜，但我总是表现得很菜，每次都样，好难受；而且我认为表现菜似乎无法改变了，因为我都尝试过过度准备、过度努力了，也是表现得很差，我好挫败；我感觉非常奇怪，我可以跟外教轻松交流，和一个中国朋友讲清楚我这个统计模型，但是到课堂演讲时，我就不能清楚表达，我也练过口语了。</strong></p><p>以下是free writing.</p><p>上次Research Day 报告之后，J表现出自己体验很糟糕，觉得自己糟糕极了，那时候我觉得没什么大不了的，做得不好，那就下次提升嘛（又不是谁天生就是演讲家，而且学术报告就是需要训练才能掌握的一项技能啊，以及要习惯紧张的感觉，在紧张状态下还能继续表达 blabla)。今天统计讨论课pre（难度比较大，需要两个人host一场workshop，穿插讨论、提问、讲解，需要控场，控时，还需要用英文给没有某统计模型基础的听众们讲清楚一个本身很复杂的统计模型），J 感觉自己pre又做得很糟糕，因此情绪状态很不好，感觉自己很不好、很糟糕，有很强烈的情绪，强烈到她想要逃避、和明天一门课的老师请假因为那门课上她还要做个小pre, 想要寻求社会支持（<em>但每次pre后都感觉糟糕，都去寻求社会支持来缓解情绪，并不能解决根本问题啊，甚至也因此从未touch问题根源</em>）。和我分享了她的感受，我本能地会提问，一路问下去，发现了一些有趣的东西（不知道她自己发现了没）。</p><p>首先，我丝毫不怀疑她的善良 热情 智力 她自己对自己工作的热情。我无法judege别人的这些。但是我看到了一些有趣的让我自己也警醒的pattern。那些pattern是什么？是不理性，不努力，不自知，缺乏自知之明和对世界的洞察了解，从而自我困顿和自我挫败，跟自己过不去，看不到自己在人生和世界的坐标体系中的位置，看不到自己作为一个点在坐标中移动的规律和方式是怎样的。是某种程度上的“愚钝”和“愚蠢”，但是是和智力完全无关的愚钝——一种缺乏洞察力带来的幼稚、自足自得和自我困顿。</p><p>很难讲清楚。J在谈论自己感兴趣、自以为自己擅长做得好的事情时会无意识地骄傲自得自足（但是别人不care，why we care，她也意识不到）（那种时候就只想笑笑而过，一个人在输出自己自得自足的状态 心得和背后的价值观，正确的生活方式，正确的xxx方式，对我来说毫无营养，有点拉低认知的感觉）（你没有给我提供看待这个世界的更丰富更有深度的perspective 而是更简单粗暴更幼稚更单一更自我中心局限的视角）。她有多么自得自足，她在做完pre之后就有多么自我挫败。两种状态差别太大了！！！，因为的确pre做得不那么好，尤其是远远满足不了自足自得的感觉，那就更加自我挫败了。即便我们听众没有表达出不满、负反馈，她自己也会感觉很糟糕，（事实上今天听众没有表达出不满和负反馈，老师一直很鼓励和supportive，非常nice，不像国内老师早就可能喷你了），J依然感觉非常糟糕。在我看来，这里暴露了很多有意思的问题。</p><p><strong>第一，这首先是自我的战争，本质上是因为缺乏自知之明，我不觉得自己菜，我很痛苦为什么我表现得很菜，所以即便都没有外界的负反馈，自己都会感觉到从自得自足的骄傲满足感舒适感到不那么从容不那么精彩pre的状态的gap</strong>。nobody say you did terribly, you still feel bad about yourself., （说得简单粗暴点，就是太欠缺社会毒打了，太温室里的花朵了，自我感觉状态太良好了，舒适状态太多了，所以自己会感觉到从感觉良好到感觉糟糕的gap，因而感觉到特别特别糟糕）。旁观者看到这个会觉得非常搞笑，幼稚，自我感觉状态良好，要是听众给你pre负反馈了，那你不得崩溃了！！！就是自我感觉良好，觉得自己可以、厉害，同时也自然对自己有高期望，那么一旦进入挑战环节例如做公众演讲，就会感觉到不舒适，因为挑战暴露了你其实不厉害、你其实还有很多需要提升、你其实不那么懂、或者虽然你懂得自己的研究，但是你自己还没有掌握技巧能够表达出来，你没有做好，那作为一直自我感觉良好、温室里花朵的人，肯定受不了，自己感觉非常糟糕。</p><p>缺乏自知之明还有一个体现是：太把自己当回事，在想自己pre没有讲好，是不是还给中国人丢脸了。我只想说：拜托，咱们先踏踏实实把自己做好再说，你不能你也不必代表中国，你首先要好好代表自己。Me, 我有自知之明，我知道自己演讲水平怎样，大概怎样的准备可以达到怎样的状态，我预期自己是什么状态，所以我可以说是一直自我感觉都不良好&#x2F;just so so，知道演讲不厉害，知道自己需要很多准备，知道准备得很少的话就会扑街，所以我不会有从自我感觉状态良好到自我感觉非常非常糟糕的gap，不会自得自满自足，觉得自己超棒，然后发现原来很垃圾，并且还像J那样不接受自己的垃圾、不接受自己觉得自己很垃圾的感觉，陷入自怨自艾中。当然我自己也可能自我认知放得太低了，导致imposter syndrome。</p><p>前期：关于自知之明，我和J接触下来，有一天终于感受达到一个巅峰了，我试图捕捉为什么会这样，这种有点不舒服的感觉是什么感觉。比如，她认为自己特别认真特别努力，为了应对审稿人意见，重新做了数据分析，花了好大的功夫，不过我自己愿意，因为我爱科研。言语之间透露出自己超努力超爱科研的满足感，以及其他人应对审稿人意见时以及之前都只用跑一遍统计模型的亚子。我说重做统计分析的情况很常见，比如审稿人让你加一个什么变量，或者你要确定模型的一些细节；她说，可是我是从头开始做数据分析，一步步重做一遍；我想这不也是常规操作，就问：重新编码 清理数据了吗？还笑呵呵说：还好我们不是做实验的那种，像认知，审稿人提个意见，你就要重新招被试，做实验，一切从头再来一遍。似乎，她过于自洽了，自我满足了（不是吃一支冰淇淋就快乐的容易自我满足），而是似乎对自己的处境、能力、问题、他人的评价、外界环境的客观坐标缺乏深层次 的认知，让我感觉到有跨层交流的感觉。而且这种过于自洽让我感觉到很搞笑。尤其过于自洽自满自得其意的人明明不知道自己的局限所在，也没有意识去改变提升的情况下，她们似乎有很强的好为人师、分享的欲望。我自我感觉很棒，我很自洽，我满足于满意于自己的一切做法，哪怕是几天没有工作，（过于自洽了）。同时有意无意地，我希望你认同&#x2F;你感觉到这种我的自我感觉很棒，认同我做得对，认同我的做法。no no no I don’t buy it. I feel a little uncomfortable with it。感觉就像是：在你面前秀普通珠宝。不同点在于：一个无知的人秀自己的所谓的珠宝（其实没有达到珠宝水平），我笑笑就过去了，你快乐就好。而一个无知的人（对自己和外界）秀自己的认知&#x2F;知识&#x2F;经验&#x2F;价值观，想要你认同这一套，你会感觉到强烈的不适，你无知，你自洽，你自得其意，那是你的事情，others don’t care about it, don’t identify with it, 当你秀，炫耀的时候，别人只会感觉到很可笑，很局限，很可悲。还有反感的感觉。你可以自己快乐、自我满足，你也可以告诉我你很快乐，但是像精神导师&#x2F;生活方式推广博主一样让我认同你快乐，你是对的，你的生活方式&#x2F;学习方式是好的，你的确很努力很认真超爱科研，去顺着你的自我感觉良好，i don’t buy it，不要让我买你的珠宝、不要让我赞美你的珠宝，除非你有真的珠宝，否则我也不感兴趣。</p><p><strong>第二，除了以上的心态&#x2F;自知之明的问题，还有客观的原因—缺乏对世界&#x2F;客观规律的正确认知。</strong>甚至我都可以推导出一个假设：大部分人失败&#x2F;做得不好不够好真的都是因为努力不够。这里的努力指的是有效的努力。按照成长型的思维方式，任何事情、任何能力、任何问题，哪怕不能完全解决、提高，但是只要你真的有效地努力地去tackle了，那么肯定会有所推进，哪怕只是又多发现了一个bug，那也是进步啊。你努力不够，准备不够，演讲就会很糟糕。这不是天经地义的事情吗？为什么你会觉得奇怪、觉得自己没有达到自己的期望、责怪自己（责怪自己可不是一种努力）、觉得自己做得很糟糕却不接受一样。我很佩服一类人：知道自己菜和菜的原因，知道如果没有准备到位，心态和功课上的准备，就会考试考砸。坦然接受。因为这是符合自然规律的。跟自己较劲而不去改进&#x2F;除非改变自己的思维方式否则不会进步的人的思维和行为pattern：我感到很挫败，因为不管我过度准备还是不准备，我的pre都讲得感觉很一塌糊涂；有的人就是讲得很好，我已经够努力了，我甚至都过度准备了，我还是讲得一塌糊涂（所谓过度准备就是看很多材料准备了很多张ppt，这当然是一种努力和准备，但是不是针对host一场课堂workshop的努力，即无效努力，自我感动式的努力）；我自己讲的时候很清楚，我跟外教讲英语很放松没问题，但是课堂演讲就很糟糕，感觉好奇怪（或许还会有感觉很不公平？我觉得潜意识里她是有的）；既自责为什么没做好，又感觉对不起努力看材料做功课的自己，于是更加自责，觉得自己糟糕透了。。。。</p><p>问题是：没啥对不起的。自责不能解决问题。事实很简单：有效的努力不够，演讲就会很糟糕（有的人经常演讲已经习惯了头脑空白的状态了，照样讲下去，这也是经验和努力啊，努力去pre，去感受讲得一塌糊涂的感觉，在此基础上改进）。连大教授都说：我第一次讲公众科普演讲时，讲得一塌糊涂，简直是一场灾难；但是经过训练和成长，我现在可以自信地说我可以讲一场wonderful的45分钟的科普演讲。我们还有什么好不满的？看很多材料准备了很多张ppt，是努力，但你不要觉得别人只准备了很少的ppt就是努力比你少（你很努力，你过度准备），有效的努力是按照课堂演讲时长、目的，准备适当数量的ppt（不管是一开始就设计好一个数量还是兜兜转转删减之后得到这个数量），你根本没有资格说自己过度准备和足够努力。因为删减也是你自己要做的工作。努力不是那样简单，啊，我做得ppt那么多，我好努力啊；啊，我自己讲了练习了很多遍，我好努力啊；陷在自己的认知中去看待世界，是无法准确定义和感知努力的，你有可能只是在做无用功，比如既然是给大家host workshop的演讲，那你就要考虑what you can offer to all us audience, what you want to offer, and how you offer, how you convey yourself。而不是自我中心，自我沉溺式的，自己搞懂了，自己以为自己懂了，“抱怨”“感到奇怪”“感到糟糕”为什么我pre很糟糕，我没有把自己的实力发挥出来。well, i need to say, 把实力发挥出来也是一种能力，是需要去训练的，是需要去为之准备、努力的。台上一分钟，台下十年功，你不要以为自己做了一年的功夫好努力好辛苦啊，结果表演搞砸了，你感觉到很糟糕。是，表演搞砸了，是会感觉糟糕，但是更重要的是：it’s normal, 你努力不够，准备不足够，你上舞台的机会太少了，你失败得太少了，所以你还不能表演精彩的一分钟。it’s normal, totally normal. 所以可悲之处&#x2F;可笑之处就在于：自我感觉状态良好，感觉努力了，甚至都觉得自己过度准备了，结果pre很糟糕（这不是预料中的事情吗？），结果就难受得不行不行的，不能接受自己pre糟糕，不能接受自己的努力换来的竟然是糟糕的pre，不能接受充满实力的自己总是发挥不出来，感到愤怒郁闷不甘心。那就去练习练习再练习啊。世界公平的一点是：看结果，不给大家找借口的机会，舞台上跳舞没跳好，那就继续练习，继续排练，继续熟悉舞台，熟悉站在舞台上给无观众 几个观众和所有观众表演的感觉，直到自己熟练能够驾驭这些事情；对任何人，做任何事情来说，客观的原理都是：熟能生巧，practice makes perfect。当你没有perfect的时候，那就是练习不够或者没有针对性，那就是自己还有提升空间，nothing to feel weird, unfair, strange, puzzled and terrible。</p><p>为什命运待我不公，我总是不能发挥出来自己的实力，为什么我都努力了还这么糟糕，为什么我都跟朋友讲清楚，我课堂上讲得一塌糊涂，为什么我这么倒霉…… 拜托，你自己明白不等于你能跟别人讲明白；自己不能跟别人讲明白，就代表你还是完全懂，能够深入浅出；你跟你中国朋友能讲懂，你凭什么就认为你换做英语之后，跟一群中国外国人讲就能讲懂？（语言不同了，紧张程度不同了，一群人讲起来随时还提问讨论和你一对一跟别人讲那好家伙肯定不一样啊；而且我推断当你跟你的中国好朋友讲的时候，你在很大程度上会自我感觉良好，别人未必完全听懂，或者是自己脑补，或者是态度很友好，不会指出你的问题，因为又不是上课再说干嘛指出你的问题，你肯定自我感觉良好极了，i am expert on this question problem, i feel i can perfectly clearly tell others my expertise. But this is not the fact. 人陷在自己的世界中看世界和跳出自身局限来看世界是很不一样的。我自己也有类似的挑战：我认为自己在同步性领域已经积累很多了，不管是文献，还是统计；但是我很多次发现我无法展现出自己的expertise on this，谢天谢地写论文让别人可以知道我的实力，知道我精通这些方面，但是在开会讨论提问这些环节，我无法展现出自己的懂得，我也感觉到要清晰地讲出来是有挑战的。so 我不会觉得奇怪，不公平，好糟糕啊，为什么，为什么，我都这么努力了，都这么精通了，却总是在公众场合表达不出来展现不出来，我知道我需要更多的练习，练习表达，练习抓住本质，练习更加简洁清楚地说明一个问题，练习提问，练习回答问题。all things need practice。我会尽量避免去陷入那种自怨自艾，自责，习得性无助之中，因为只是在消耗自己，但是从未去解决问题。</p><p>很明显地可以看出来，J的口语是需要提升的，日常对话如此，课堂host workshop更需要提升了。一些词汇不知道如何发音，发音不准确都还是小事，我们可以猜，但是不能流利地完整地表达convey yourself，就会影响交流，尤其是pre了。但是J很明显，不认为自己还需要下大功夫提升口语，她认为自己也练过口语了，自己和外教能轻松交流，自己能和中国朋友讲清楚这个统计模型。（但是，可以和外教交流，和中国朋友讲统计，远远不等于实战啊）。而且她认为自己之前过度准备&#x2F;过分努力，pre讲得不好，所以现在干脆不怎么准备了。。可怕的不是菜，而是不知道自己菜&#x2F;不接受自己菜&#x2F;只是口头说自己菜而已但是实际上不愿意承认事实看见事实&#x2F;还给自己设立很高的期望，同时还因为缺乏自知之明而无法估量自己的努力的量和有效性，自认为自己过度准备，过度努力了，很努力了，结果发现自己做得很糟糕，就非常非常难受（难受的原因很多啦，主要的是，不接受自己表现得很菜，因为自己不菜啊，自己很精通啊，自己多努力啊；不接受自己努力了还是表现得很菜。。。）本质上就是没有自知之明和洞察力，see the fact, 看见和接受事实：我当前的pre水平很菜，我缺乏有效的努力和准备，包括练习不紧张&#x2F;紧张了继续讲下去的准备，失败和pre的经验太少，所以我表现得很菜。表现得菜只是一个结果，等于情景境因素（e.g., 昨晚睡得好不好）+ 我当前的水平+我的准备和练习的程度和效果+我过往在这件事上面的经验+我的情绪和我的情绪调节+环境因素（表现的场合是什么，是一对一还是多对一还是一百人演讲）。事实上接受自己菜，看见事实，才可能有所改变，接受自己菜也不那么可怕，因为只不过是接受一个事实罢了。如果我们不觉得自己菜，那么我们永远会在自己表现得菜的时候感觉到非常非常糟糕- 超出了简单的没表现好的难过的那种糟糕，并且会一直保持在菜的水平，只是自己不觉得&#x2F;没有发现&#x2F;不愿意承认。你不认为自己菜，那你就不会去采取措施去改进；你不认为自己努力不够，那你就不会去提升改进自己的努力；你只会每次都感到难以解释的糟糕和难过，总是努力了，却还是在自己精通的方面表现得很菜，为什么，为什么，不公、困惑、挫败、习得性无助的感觉都来了。</p><p>all above is normal. 我相信任何事情发生背后都有一套机制，<em>虽然我们自己很难找到原因，很难正确归因并从源头去解决问题。所以有时候我们会反复陷入一些问题&#x2F;糟糕状态&#x2F;行为模式中。</em></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>观察</tag>
      
      <tag>人类行为</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Day119-春日跑步游览乌特</title>
    <link href="/2023/04/02/Day119/"/>
    <url>/2023/04/02/Day119/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天是难得的好天气，趁着阳光明媚，出去沿着老路子绕市中心一圈跑了9公里。即便是看过无数次的街道、公园、河流，我依然觉得好看，尤其是在今天的阳光之下。一切都那么明媚，欣欣然。而且，发现好多荷兰人在户外活动，要么坐在户外的餐桌喝啤酒，好么在各处草坪野餐晒太阳，甚至有就着公园椅子喝酒的，自带酒瓶和酒杯。太会享受了！</p><p>最重要的是，第一，今天打卡了grift park，算是有湖有草坪的大公园了，像模像样，有人野餐，有人滑滑板，也有人遛狗。第二，意外发现一条樱花街道，很是心动。拍拍拍，最终穿着短袖跑步的我体温降低，开始体验快要失温的感觉，赶紧跑起来。</p><p>下面直接放图。春天的乌特，别有一番韵味。</p><hr><p><img src="/2023/04/02/Day119/1.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="1"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/2.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="2"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/3.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="3"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/4.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="4"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/5.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="5"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/6.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="6"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/7.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="7"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/8.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="8"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/9.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="9"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/10.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="10"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/11.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="11"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/12.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="12"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/14.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="14"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/15.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="15"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/16.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="16"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/17.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="17"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/18.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="18"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/19.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="19"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/21.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="21"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/23.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="23"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/24.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="24"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/25.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="25"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/26.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="26"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/27.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="27"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/28.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="28"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/29.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="29"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/30.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="30"></p><p><img src="/2023/04/02/Day119/31.jpeg" srcset="/img/loading.gif" lazyload alt="31"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>乌特</tag>
      
      <tag>跑步</tag>
      
      <tag>风景</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Day046-荷兰：下雪天改论文</title>
    <link href="/2023/01/20/Day046-%E8%8D%B7%E5%85%B0%EF%BC%9A%E4%B8%8B%E9%9B%AA%E5%A4%A9%E6%94%B9%E8%AE%BA%E6%96%87/"/>
    <url>/2023/01/20/Day046-%E8%8D%B7%E5%85%B0%EF%BC%9A%E4%B8%8B%E9%9B%AA%E5%A4%A9%E6%94%B9%E8%AE%BA%E6%96%87/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今日关键词妥妥地，就是下雪和改论文。昨天晚上工作到11点40分，写日记到1点多，所以不出意料早上起不来。但是没想到，竟然能睡到上午11点多才起床。一天于是变得颇为短暂。惊喜地发现外面下雪了，这在荷兰冬天应该蛮稀奇，因为大部分时候气温都高于零度，很难下雪。前段时间气温一直保持在5度以上，甚至十来度。</p><p>我爱我房间的大落地窗啊！无论是什么风景，都能一览无余。今天正好来看雪景，目之所及屋顶都是一片纯白。火速吃饭拾掇好出门踏雪赏雪，怀揣着万分激动的心情，绕着乌特的老运河走了一圈。可惜，没有看到比我的窗外的屋顶的雪更厚的地方；而雪还在疯狂地融化着。好在我在人的活动足迹/碳足迹较少的地方拍到了一些雪，像瑞雪兆丰年那么一回事。</p><p>路上我闲庭信步，被一家since 1947?的咖啡馆吸引了，稍微驻足，结果被一位外国小姐姐搭话了，问我是不是也正在找咖啡喝。我说我是出来散步赏雪的。之后又稍微聊了下，她是在这里旅游，她了解一点日本文字，但不懂中文，跟我科普了kanji这个词。我一直没有反应过来，后面才知道kanji意思就是咱们中国的汉字！！！</p><p>下午和晚上我都在家里干活，这本就在我的计划中。让人心梗的是，导师上午发消息问：怎么样？年前可以完成吗？我想明天就是过年了呀，完成指的是我修改完论文了还是说我投出去了……管不了那么多，接着改论文。昨天处理完了李老师的修改意见，主要是逻辑上的再次顺滑和个别表达的精简。今天基本处理完了erika给论文的修改。主要感受：第一，如果是李老师对论文的修改是把一个段落从10行变成7行，erika的修改就是从7行变成4行。神奇的是，native speaker不动声色简单地改了改，句子就变短了，两句话巧就妙凝练成一句话了，或者干脆删掉中国人并不以为是废话的话。最终每句话都有信息量。我真的非常感恩自己能够有这两位老师帮忙修改论文，我一行一行地看她们做了什么修改、为什么这样改、为什么我没有想到，通过这种方式在学习如何写论文、如何写出更准确又精炼的句子。第二，改论文也是体力活，我今天加了好几次餐，过一会儿就饿了。第三，论文/科研需要面对judge，don’t take it personally。但我目前还做不到，每每看到comments（比如这里的依据不够强），我就感觉自己好差劲，血压拉满。可以想象，面对审稿人的意见时，内心会有多么脆弱。第四，科研真的是太痛苦了。我已经过了跑几百个模型的数据分析阶段，也过了难受的初稿阶段，也过了我们内部大改的阶段，但现在做最后的修改时，还是会感觉到身心俱疲，尤其是想到改完投出去才是迈出第一步、真正的挑战还在后面，我真的要大声叹气了。一行一行地修改，完善逻辑，精简表达，真可谓是字斟句酌，呕心沥血，“两句三年得，谁知其中苦；一吟双泪流”。我认可这种字斟句酌完善了论文，提升了我的写作能力，优化了我的思考方式；但是，这个过程还是蛮痛苦，无聊、寂寞、反复斟酌，之后还会被审稿人评判、甚至拒稿……</p><p>从七八点就开始昏昏欲睡的我坚持工作到晚上11点（谁叫我上午11点才起床），此时不得不开始洗碗。又攒了一水池子的碗。明天三个人一起过年需要我们带一些锅碗过去另外一栋楼聚餐。在久违的霉霉的音乐中，开心地洗完了碗。洗碗之于我，变成一种放松方式。而音乐的妙处不仅是振奋精神，还让我回到过去的场景，比如我听着这其中的几首歌在北大校园里一个人散步暴走的那如许多的日子。那时候，不管我是悲伤的，还是焦虑的，这些音乐曾好好地陪伴我。陪伴我走过春天外国语学院门口的繁盛的海棠花，夏天朗润园的蔷薇和田田荷叶，秋冬未名湖附近的黄灿灿的树……</p><p>开心的事情：</p><ol><li>下雪了，并吃了好吃的冰淇淋。（昨天买的冰淇淋仿佛是为了今天下雪做好了准备）</li><li>可以宣布进入看期刊要求准备投稿的阶段了，哎，战线太长。</li><li>睡觉前收到我爸发来的新年红包</li><li>快乐三人行群里已经分享了春晚节目单～～</li></ol>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Day045-荷兰</title>
    <link href="/2023/01/19/Day045-%E8%8D%B7%E5%85%B0/"/>
    <url>/2023/01/19/Day045-%E8%8D%B7%E5%85%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>现在是荷兰时间晚上11点43分，我终于可以来敲点文字了。由于诸多原因，我一直没有更新博客（准确说，是没有继续自己已经坚持了三四年的每日日记）。因为博客载入图片失败，尝试了几种方法都没有解决问题，索性不写了。因为要么被科研的重拳压迫着（改文章、参加荷兰这边的科研项目），要么被一度混乱的生活折磨着（比如经常攒了一水池子的锅碗瓢盆要洗；落地荷兰一个月后才将攒着的脏衣服送到一楼洗衣机，在此之前，我没有心力去洗衣服）。因为有点纠结个人日记和荷兰留学每日生活博客的区别。日记可以每天写，无论生活糟糕还是精彩，但是每天这样写博客还有写的必要吗，你会发现精彩的日子也许是少数，更多的时候每天就是做饭、吃饭、睡觉、学习工作。此外，日记更加私密和安全，因此我会自由表达自己的情绪和想法；而在博客中，那个social self，也许会尽量传达积极正面的想法以及生活状态。</p><p>但不管怎样，我应当“提笔”继续我的记录之旅。有那么一个瞬间，我想到，人一生看似漫长，其实也不过短短几瞬。我很好奇如果我真的坚持观察和记录自己的生活会怎样，十年、二十年、三十年之后，看到自己的记录会是什么感受。</p><p>从我12月份来荷兰到现在，我最真切的一种感受是：当我觉得呼！我终于可以休息一下了，太好了太好了！在把改好的文章发给老师们之后，在和荷兰导师开会讨论之后，在荷兰生活手续各种证件卡子办好之后，在收拾好地上摊着的行李之后，在熟悉当地超市知道去哪里买菜之后……我可以比如出去跑个步，宅在家里看个电影，去三十分钟火车就能到的阿姆斯特丹玩一两天，在我所在的乌特勒支逛博物馆；结果当我稍微那么玩了一下、休息了一下，紧接着新的任务和挑战就又来了。有时候来得过于密集，以至于我好像隔三差五都必须熬夜肝活。我就是这样度过了自己在荷兰的第一个半月，没有彻头彻尾好好休息过，而是很像work hard, play hard的模式。这种模式并非我自愿选择，而是被迫，属实无奈。手头的活没有干完、干完了又有新的活，不得不work hard；好不容易有了点休息时间，就想着抓紧玩一下；玩完发现，有科研和生活上的活等着自己。导师又来问，“进展？”（不知道这种简洁的表达是一种克制，还是一种冷漠，一种简洁；不管哪一种，看到都非常不开心）。水池里又堆满了碗，下顿饭吃什么还没有想法。总之，努力干活，努力玩耍，努力休息，也努力找到喘息的机会。我只能庆幸，在这种情况下，我的精神状态还没有崩掉。no time to cry, no time to feel lonely, no time to feel lost in life and research.</p><p>进入正题，今天周四，是去学校开会的一天。目前我已经爱上在家里办公，除非学校里有会议、讨论、社交活动，否则我都在家里办公。在家办公的效率、体验、工作的连贯性都更好。不用把笔记本搬来搬去，不用去适应学校办公室里超级难用的键盘，不用把外接显示器接来接去、调来调去，不用赶在办公楼下午6-7点关门之前背包溜回家。虽然骑车单程5公里去学校，可以锻炼身体，可以碰到一两个刚好来学校的博士生（其他时候她们也都在家办公）。</p><p>上午我奋力骑车，一刻没停，一度疯狂蹬脚踏以至于竟然能超过荷兰人，但还是耗时17分钟，不是谷歌地图说的15分钟，到达学校。首先参加了Susanne的模拟答辩。我来荷兰之前，已经在researchgate上面看过她的照片和她的研究，今天是网友面基即视感。我发现，荷兰人的学术profile照片都比本人实际看到的精致端庄许多。实际见到的和普通大学生、老师一个样子，更接地气。有点不明白荷兰这边的设置，她严格来说已经在阿姆斯特丹大学做博后了，毕业论文也早就写完了，但是现在才即将举行答辩。2月初是正式答辩，今天是模拟答辩。答辩和我们在国内不同，不需要你做个ppt介绍自己的研究，而是直接进入defend“答辩”环节，有三个老师会提出一长串难以回答的问题，你事先毫无准备。Susanne的回答让我意识到 第一，答辩时大家都会紧张；第二，紧张时就会回答得不那么好，会没有条理，会表达重复而不能切中要害地回答问题；第三，虽然我还没有看她的博士论文原文，只看过她发表的研究（觉得很厉害，发表很多），但是根据今天老师们的提问和她的回答，我感觉她们做的东西也没有那么“厉害”，是我所熟悉的领域和方法，也是我熟悉的局限和容易被别人argue的点。温馨的点在于，无论是答辩老师提问，还是其他在场老师发言，都会首先表达恭喜和赞美，说这本论文很棒blabla。其次，在答辩结束后，Dr. stefenie (是我仰慕的一个老师啊) 跟Susanne复盘她的回答和表现，建议是：不用急着回答别人的提问，试着写下你的答案，再进行回答。沉默5-10秒可能对紧张的你来说非常漫长，但是对听众来说，非常短暂。甚至于，假装写下点什么东西也好。pause before you respond and answer。</p><p>然后是一周一次的lunch meeting。我渐渐熟悉这个周会的运作模式了，比如它很free，很难见到所有人来。但一定会有一些人来，所以是一个很好的和别人social and connect的机会。每周meeting的主题是预先定好的，比较多样，像今天就是医学院那边来了一个人介绍她们的儿童追踪数据集，怎么设计的，如何申请使用这个数据集做研究。因为该数据集更多关于儿童认知神经方面的测量，我暂时没有想法。今天也是Sanne最后一次主持午餐会，她即将奔赴美国访问一年，今天给大家带来了她自己做的蛋糕，非常非常美味。我们也“意外”得知午餐会取名BOA的渊源，几乎大部分博士生都不知道为什么午餐会叫boa，而且所有的文档名字都是boa，原来是古早的荷兰语的青少年研究的字母缩略。</p><p>后天周六将是大年三十，所以我和另外两个小伙伴开始商量如何一起过年，我们计划在28平的studio过年（所以就不是我所在的这栋楼了），商量了想吃的菜单，以及我们需要带的调料、锅具。周六上午我们会一起去市中心采购。</p><p>下午我随性地逛了超市，本来只是想看看土耳其超市有没有卖排骨，周六可以买来做菜 （没有猪排骨，只有鸡牛羊肉，比荷兰超市的肉看着熟悉多了）；结果开始了一小波采购，买了些水果蛋糕冰淇淋面包蔬菜牛奶火腿柠檬蜡烛……。今天被番茄刺客了，等结完账才发现我买了价值6欧1斤的樱桃番茄，在土耳其超市。。啊，樱桃番茄是很贵，但是lidl超市也才3欧1斤啊。回到家发现，樱桃番茄还没有普通番茄好吃，只是长得好看，口感软，多汁。在对荷兰国民小吃bitterballen的迷恋之下，我又炸了这种丸子吃。配上lidl打折促销的蛋糕和黑醋栗冰淇淋，真的太完美的晚餐。</p><p>晚上我才开始（继续）干活，接着改文章，处理完了李老师给我的修改意见，收获总是很大。她对逻辑的修改很精妙，简单的一修改逻辑变得更严密更流畅了。接着看erika给我的修改，只是开个了头，她的修改侧重于表达的简洁，谁叫人家是native speaker，拿捏得很好，我的两句话总是被她恰到好处地凝练成一句话就说清楚了。</p><p>啊，希望在后天过年之前搞定。。改论文和写论文，战线总是拉得很长很长，以为这周可以投出去了，结果到下周可能都还没有改完。于是，身心俱疲。没完没了就让人感到失控和一些绝望感。也不时会怀疑在细节上精益求精、锱铢必较，意义到底有多大？除了提升我的写作水平和逻辑严密地思考的能力。</p><p>今天还比较开心的事情是</p><ul><li>天气很好，蓝天白云，阳光灿烂。骑车回家的路途也不那么累了</li><li>夕阳很好！我就一会儿去窗户边看一下，一会儿看一下，一直在变，始终好看</li><li>天黑的时刻推迟了，上个月大概下午4点就日落天黑，今天5点天都还亮着，6点黑透。</li></ul>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Day023 @荷兰</title>
    <link href="/2022/12/27/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/"/>
    <url>/2022/12/27/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>来荷兰已经整整三周有余，如今才更新博客。再不write，可能就永远找不到时间了。我对于自己三周没有写日记/博客感到伤心和内疚，尽管碎碎念偶尔也会在手机里记两句。</p><p>今天依旧是UU大学圣诞假期的一天，我基本都宅在家里干活，好在上午安排了一个random walk散步（暴走），晚上去宜家逛了一趟，顺带吃晚饭。走之前没有把“该干”的活干完，来了之后就很尴尬，别人在放圣诞假的时候，我压力满满地还要继续干活。这时候难免怀疑人生，并且感到无比的愤懑。可是走之前确实没有心思和精力搞论文，来了之后上周（落地荷兰后的第三周）我才整顿好状态干活。生活真是一刻没有停息。</p><p><img src="/.com//bigbigda/Blog/source/_posts/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/sunrise.png" alt="sunrise">早上窗户景色提示着，第一昨晚又下雨了，这很荷兰，每天晚上几乎都有雨敲打窗户，白天也随时可能下雨；第二，今天是一个难得的晴天。</p><p>上午吃完饭我就出门溜达/锻炼身体，这次选择了一条不同的路线。最近通过溜达，我才真正对乌特市以及我住处周围有了切身的感知，真正摸清楚了路线和方位，比如如何走路或骑车去宜家、市中心。想起自己来乌特第一周，去宜家被导航到了小树林里，一直到达不了目的地；去学校，被导航穿过树林，经过墓地公园。很刺激。</p><p><img src="/.com//12/27/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/residence.png" alt="residence"></p><p>这是我的住处，就在河边，旁边的高塔据说是一家昂贵的餐厅，它给每次回家的我提供了指引。</p><p><img src="/.com//12/27/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/house.png" alt="house"></p><p>已经是上午十点多，街上人却很少；加上这边日出时间晚，显得像一大早一样冷清。</p><p><img src="/.com//12/27/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/flower.png" alt="flower"></p><p>不过还是可以找到圣诞的痕迹。很多人家门前都挂了这个圣诞树环？每一家的都长得不一样。ps，我能如此近距离观察每一家的门口，完全得益于这边的建筑大多都只有两层，两层为一家所有，每一家的门都开在一层路边；并且，这边似乎没有小区的概念/设计，你可以随意走进任意一个社区，完全没有边界。</p><p><img src="/.com//12/27/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/river.png" alt="river"></p><p>这条河边跑道/自行车道，我非常喜欢，配上好天气，让人产生跑步的冲动。河上是船屋，一种建筑，里面有房间，可以住人。不知道荷兰种了什么品种的草，冬天还能如此鲜绿！要不是旁边有秃了的树，我会以为现在是春天。天气也的确不那么冷，我在外面可以不用戴手套。</p><p><img src="/.com//12/27/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/boat.png" alt="boat"></p><p>河上有划赛艇的人，今天幸运地看到了三支赛艇。一支团队作战，两支单人划艇。</p><p><img src="/.com//12/27/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/bike.png" alt="bike"></p><p>乌特是一个水城，到处都有运河，建筑也会依河而建。加上爱下雨，气候真的很湿润。而荷兰是一个自行车王国，到处都有自行车道和骑车的人。我很爱这里。</p><p>白天在家里干活，我尝试了一把用手机录制自己干活的过程，结果发现，原来网红学习博主的视频就是这样来的啊，拉动视频进度条（倍速播放）就会发现自己效率真的高，干活不辍、高效运转即视感。直到夕阳到来，照到房间，提醒我已经下午。</p><p><img src="/.com//12/27/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/sun.png" alt="sun"></p><p>我超级喜欢自己房间的落地窗和视野，远处高楼所在区域就是宜家的位置。</p><p><img src="/.com//12/27/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/yijia.png" alt="yijia"></p><p><img src="/.com//12/27/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/food.png" alt="food"></p><p>晚上骑车去宜家吃了晚饭，来这里吃饭的人很多，我排了半天才吃上。丸子味道不错，今天的薯条也炸得很到位。</p><p><img src="/.com//12/27/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/load.png" alt="load"></p><p>我买了一个大件！要驮回家。载货的时候，我后悔当年没有从我爸那里好好学习货物包扎技术。总之，中途大箱子掉了，如我预料的。再次捆扎结实后，总算一路顺利到家。</p><p>到家之后，以为可以马上享受一把正常的椅子了，不用再坐在餐椅上办公，每次坐一个小时都感觉腿都肿了一样。（餐椅很高，我正常坐在上面，只有脚尖能着地，这可能是体现荷兰人个子高的地方。不过我来之后并没有感觉到网上说得那样夸张-个个荷兰人都很高，我觉得身高大部分都很正常，对我来说没有太高，我不会脖子累。）最后历经一个半小时的拧螺丝，终于大功告成。dadada!!!</p><p><img src="/.com//12/27/Day023-%E8%8D%B7%E5%85%B0/chair.png" alt="chair"></p><p>一个不幸的消息是，今天我的喉咙两侧开始莫名肿痛，喉咙里面没事，吞咽也正常，我也没有发烧。但是外部两侧真的很痛，用手指轻轻碰就很痛。不知道是新冠了，还是普通着凉感冒了，还是前两天吃火锅上火了。且观察观察。</p><p>今天的流水账就到此为止。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Day009 @荷兰</title>
    <link href="/2022/12/14/Day009-%E8%8D%B7%E5%85%B0/"/>
    <url>/2022/12/14/Day009-%E8%8D%B7%E5%85%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>my new post</title>
    <link href="/2022/10/09/hello%20hexo/"/>
    <url>/2022/10/09/hello%20hexo/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>This is a test of hexo.</p><p>I build my blog for the first time. From 4 pm to 11 pm.</p><p>Such a journey full of debugging.</p><p>Woo!</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
